[轉貼] 果欄：又再提防 假人騷（文：阿果）

此情此景，何其熟悉。

本周初，電視台推出預告片，宣傳以買樓為主題的新節目，聲言要用受訪者的置業故事，「交織出樓價瘋狂飈下光怪陸離的社會百態」，非常偉大。結果一如所料，節目未正式出街，主角金句（「有樓有高潮」）、故事（與富商的陳年關係）、五官（白鴿眼），已如病毒在各大媒體廣泛傳播。很多人看，很多人罵，於是有更多人看，又有更多人罵。

其他文章：教改有效嗎？（文：鄭燕祥）

「社會現實」——定型

過去幾年，同一團隊為電視台製作過多個實况綜藝節目，標榜為廣大觀眾呈現「真人真事」，反映「社會現實」（一定要加上引號）。這類節目的第一波，名叫「真人騷」——《盛女愛作戰》（2012）、《求愛大作戰》（2013）、《沒女大翻身》（2014），內容全部大同小異：主角盡是（編導眼中）「不正常」的男女，或一直單身，或內外不討好，或身分特殊。於是，節目安排「專家」出手，大力改造，務求令主角回歸「正常」，達成夢想。

全球各地很多真人騷，之所以成功，靠的是一眾真人流露真情，打開心扉。而無綫「真人騷」靠的，則來來去去都是三道板斧：

（一）性別——沒什麼比性別矛盾更能挑動觀眾情緒，因此節目圍繞「剩女」、「港女」、「港男」等標籤，將都市男女逐一捧上枱面，被談論、被嘲笑、被打救。

（二）專家——觀眾出身市井，仰望專家，電視台於是搬出「人生教練」、「兩性專家」、「整容大師」，出動奇招，指導主角遵守規範，自我綑綁，追求「美滿」人生。

（三）金句——香港人鍾情金句，於是「盛女」Bonnie在節目中揚言「靚女都要屙屎」，新移民阿銀崩潰哭訴「我有一個夢」，請求港人別再歧視……「語不驚人死不休」是拉攏觀眾的不二法門。

對香港人來說，真人騷是新鮮事物，因此節目面世之初，人人指着熒幕，熱烈討論，如待親人。就算知識分子落力聲討，電視台投訴電話供不應求，收視照樣高企，大眾依然動心。市場專家會說，這是病毒行銷。不過，文化創作最忌不停重複，港人對真人騷的興趣（或容忍）亦有限期。接連推出的「性別定型真人騷」即使繼續譁眾取寵，挑戰性別，出動金句，大眾亦逐漸無動於中。收視江河日下，幕後團隊唯有變招。

（偽）紀錄片——獵奇

第二波實况節目——「（偽）紀錄片」，由此而來。別誤會，香港人對紀錄片從不陌生。多年來，大眾用《星期日檔案》送飯，視《鏗鏘集》為飯後甜品，透過電視紀錄片，不知消化多少社會現象。無綫去年製作的節目《沒有起跑線》，以及近日的新節目，亦看似秉承同一路線——起碼，《起跑線》簡介就寫明，節目目的是要「窺探香港近年教育生態的轉變情况」。聽起來，多麼多麼正氣。

可是基於它與真正紀錄片的兩點分別，我對這類節目有所保留。

（一）道德。傳統的新聞紀錄片，由記者負責採訪、製作。就算近年傳媒公信力怎樣滑落，新聞道德始終是香港記者的專業底線。譬如，除非為了重大公眾利益，很少記者會將受訪者推到前台，接受世人審判。出於專業，出於人性，更多記者堅信，沒有必要為一次採訪賠上受訪者的生活，以至生命。

無綫節目偏偏反其道而行。為了宣傳節目，引起關注，幕後團隊一早聯絡各大傳媒，輪流為節目主角安排訪問，達至「洗版」效果。他們從沒意圖保護事主，更在意對方的金句、嘴臉與故事，能否如病毒傳播至每個角落。愈多人臭罵他們，愈多人留意節目。這是徹徹底底的立心不良。

（二）真實。你或許會問，受訪者既同意走上前線，那電視台做法有何不可？這裏牽涉到另一個問題——為何這類節目的受訪者，總是那麼喜歡面對傳媒鎂光燈，亦毫不畏懼公眾目光？由此我們甚至可以開始質疑，這個聲稱「反映社會現實」（出自節目編導）的「紀錄片」，究竟有多真實？

電視入屋 造假大禍

電視紀錄片可貴，因為它透過客觀鏡頭、記者專業，老實呈現一個人的故事，以至令觀眾全盤相信，這就是社會現實的反映。而反過來說，若有作品以「紀錄片」或「實况節目」作招徠，內容卻並未老實反映真相，它對觀眾的誤導及影響，亦相當深遠。

我想起近來在堂上觀看的Nanook of the North——1922年由美國導演Robert J. Flaherty執導的一齣無聲紀錄片。電影集中呈現愛斯基摩人Nanook一家的日常生活，例如與白人的毛皮交易、在冰天雪地中捕魚、獵海象等。看起來，多麼多麼正氣。

Nanook of the North上映時備受讚頌，奉為經典，直至68年後才被揭現弄虛作假——Nanook真名原是Allakariallak，只因太複雜而被改名；片中Nanook妻子不是真的，而是導演本人的情婦；Nanook本已受西方文化洗禮，用槍狩獵，但為滿足導演對原始人的印象，只得在片中改用魚叉捕魚。

真的紀錄片訴說歷史，反映社會現實；假的紀錄片製造「現實」，反映的，充其量是幕後團隊的意識形態。

無綫的「紀錄片」如何鞏固意識形態？靠的又是兩道絕招。

（一）常識。香港人意識形態從不複雜。我們不談一國兩制，少講一生一世，平日掛在口邊的，是「港男無用」、「港女拜金」、「怪獸家長謀殺子女」等常識真諦。常識的優點是簡單、實用，省去多餘時間；但缺點是太簡單、太實用、會過時，引發世界大戰。偏偏新節目繼續樂此不疲。表面上節目談買樓、論家庭，但最出位的受訪者又是兩名「港女」。結果，所謂的「置業故事」、「社會現實」，又變成對「港女」標籤的集體鞭撻。性別定型、簡單常識，透過偽紀錄片，再次獲得確認。

（二）奇觀。常識有時太悶太保守，因此節目要吸引觀眾，還靠奇觀——出動「真人」嘴巴，吐出令人難以置信的說話（「有樓有高潮」）。表面上，常識與奇觀是對立關係，但實情是，奇觀的存在逆向建立常識——「港女」的金句愈新奇，大家對性別定型的想像，就愈牢固；怪獸家長愈說「贏在子宮裏」，常人對這群體的成見又多一分。

意識之爭 是是非非

問題是，我們社會的標籤定型、過期常識，難道還不夠多？地鐵縱火事件後，精神病患者馬上被公眾標籤為危險人物；情人節當日，許多男女如坐針氈，只因送花放閃被視為表達愛意的唯一方法；七警判囚後，許多人懶理同性戀者抗議，大講有味笑話。這才是我們的社會現實。

我們要堅決抵制假人騷，更要抗拒過期常識、驚人奇觀，提防一場意識之爭。

比呢啲節目做到電視市場主流真係病態

2010年發生嘅《鏗鏘集．網絡審判團》事件，就係節目內容斷章取義，
將社交網站複雜生態單一化，及後造就有機心網民設局「分化」。

最慘係無線好醒 知道呢類節目愈多人鬧就愈多人睇
呢類節目既價值觀洗唒班人腦

呢類事情唔係第一次